<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<section xml:id="sec_cadeia" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <title>Regras da Cadeia</title>

  <exercises xml:id="ex_cadeia" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <!-- You can ommit the title and just get the default "Exercises" -->
    <!-- <title>Curvas no Plano</title> -->
  
    <exercise number="2" xml:id="cadeia2">
      <statement>
	<p>Sejam <m>f\colon\mathbb R^2\to\R</m> diferenciável em
	<m>\R^2</m>, com <m>\nabla f(-2,-2)=(a,-4)</m> e
	<me>g(t)=f(2t^3-4t, t^4-3t).</me> Determine <m>a</m> para que a
	reta tangente ao gráfico de <m>g</m> no ponto de abscissa
	<m>1</m> seja paralela à reta <m>y=2x+3</m>.
	</p>
      </statement>
      <hint>
	<p>Você consegue ver <m>g(t)</m> como uma composta para aplicar
	a regra da cadeia? E mais: qual a condição para que duas retas
	sejam paralelas?</p>
      </hint>
      <answer>
	<p><m>a=3</m></p>
      </answer>
      <solution>
	<p>A reta tangente ao gráfico de <m>g</m> no ponto de abscissa
	<m>1</m> ser paralela à reta <m>y=2x+3</m> significa que
	<m>g'(1)=2</m> (retas paralelas têm o mesmo coeficiente angular
	e o coeficiente angular da reta tangente ao gráfico de uma
	função real derivável é o valor de sua derivada no ponto de
	tangência).</p>
	<p>Isto posto, notamos que <m>g(t)=f\big(\gamma(t)\big)</m>,
	onde <m>\gamma(t)=(2t^3-4t, t^4-3t)</m>. Usando o <xref
	ref="teo_cadeia" /> e as observações iniciais, temos que
	<me>2=g'(1)=\Big\langle \nabla
	f\big(\gamma(1)\big),\gamma'(1)\Big\rangle.</me></p>
	<p>Como <m>\gamma(1)=(-2,-2)</m> e
	<m>\gamma'(t)=(6t^2-4,4t^3-3)\implies \gamma'(1)=(2,1)</m>,
	temos <me>2=\big\langle \nabla
	f(-2,-2),(2,1)\big\rangle=2a-4\implies \boxed{a=3}.</me></p>
      </solution>
    </exercise>

    <exercise number="6" xml:id="cadeia6">
      <statement>
	<p> Seja <m>u=u(x,y)</m> função de classe <m>\mathscr{C}^2</m>
	em <m>\R^2</m> e defina
	<m>v(r,\theta)=u(r\cos\theta,r\sin\theta)</m>. Verifique que
	<me>\dfrac{\partial^2 v}{\partial
	r^2}(r,\theta)+\dfrac{1}{r}\dfrac{\partial v}{\partial
	r}(r,\theta)+\dfrac{1}{r^2}\dfrac{\partial^2
	v}{\partial\theta^2}(r,\theta)=\Delta
	u(r\cos\theta,r\sin\theta),</me> sendo <m>\Delta u = u_{xx} +
	u_{yy}</m> , o Laplaciano em coordenadas cartesianas da função
	<m>u</m>.</p>
      </statement>
      <hint>
	<p>Aplicação direta da Regra da Cadeia na segunda derivada, veja
	a fórmula <xref ref="eq_cadeiadersegc2" />.</p>
      </hint>
      <solution>
	<p>Basta aplicar (com calma e coragem!) a Regra da Cadeia,
	usando que <me>x(r,\theta)=r\cos\theta\quad\text{e}\quad
	y(r,\theta)=r\sin\theta.</me> Escrevendo, apenas desta vez,
	todos os pontos de aplicação, temos
	<me>
	  \dfrac{\partial v}{\partial r}(r,\theta)
	  =\dfrac{\partial u}{\partial x}(r\cos\theta,r\sin\theta)
	  \dfrac{\partial x}{\partial r}(r,\theta)+
	  \dfrac{\partial u}{\partial y}(r\cos\theta,r\sin\theta)
	  \dfrac{\partial y}{\partial r}(r,\theta).
	</me>
	Sinteticamente, temos
	<men xml:id="cadeia6_vr">
	  v_r=u_x\cos\theta+u_y\sin\theta.</men>
	</p>
	<p>Derivando mais uma vez em <m>\theta</m>, usamos a regra do
	produto em cada parcela e também a cadeia:
	<me>v_{rr}=(u_{xx}\cos\theta+u_{xy}\sin\theta)\cos\theta 
	  +(u_{yx}\cos\theta+u_{yy}\sin\theta)\sin\theta,
	</me>
	ou seja,
	<men xml:id="cadeia6_vrr">v_{rr}=u_{xx}\cos^2\theta+
	u_{yy}\sin^2\theta+2u_{xy}\sin\theta\cos\theta,</men> 
	pois <m>u</m> é uma função de classe <m>\mathscr{C}^2</m> (veja
	o <xref ref="teo_schwarz" />).
	</p>
	
	<p>Agora, derivando em <m>\theta</m>:
	<me>v_\theta =
	u_xx_\theta+u_yy_\theta=-u_xr\sin\theta+u_yr\cos\theta,</me>
	e mais uma vez
	<md>
	  <mrow number="no">v_{\theta\theta}=(-u_{xx}r\sin&amp;\theta+u_{xy}r\cos\theta)(-r\sin\theta)-u_xr\cos\theta</mrow>
	  <mrow>&amp;+(-u_{yx}r\sin\theta+u_{yy}r\cos\theta)r\cos\theta-u_yr\sin\theta,</mrow>
	</md>
	ou seja,
	<men xml:id="cadeia6_vtt">v_{\theta\theta}=u_{xx}r^2\sin^2\theta+
	u_{yy}r^2\cos^2\theta-2u_{xy}r^2\cos\theta\sin\theta-
	u_xr\cos\theta-u_yr\sin\theta.</men>
	</p>
	<p>Dividindo <xref ref="cadeia6_vtt" /> por <m>r^2</m>, <xref
	ref="cadeia6_vr" /> por <m>r</m> e somando com <xref
	ref="cadeia6_vrr" />, temos
	<me>v_{rr}+\dfrac{v_r}{r}+\dfrac{v_{\theta\theta}}{r^2}=u_{xx}+u_{yy},</me>
	como desejado.
	</p>
      </solution>
    </exercise>

    <remark>
      <p>O sistema de coordenadas <m>(r,\theta)</m>, apresentado no
      <xref ref="cadeia6" />, é chamado de <em>sistema de coordenadas
      polares</em>, como pólo na origem. As relações
      <m>x=r\cos\theta</m> e <m>y=r\sin\theta</m> podem ser visualizadas
      na figura abaixo.
      <figure xml:id="fig_polares">
	<caption>Coordenadas polares e cartesianas.</caption>
	<image width="90%" xml:id="polares">
	  <latex-image>
	    \begin{tikzpicture}
	    \filldraw[fill=green,fill opacity=0.25,draw=red, dashed] (-4.5,0) rectangle (-2.5,1.5);
	    \draw[->] (-5,0) -- (-2,0) node[below] {$r$};
            \draw[->] (-4.5,-.5) -- (-4.5,2) node[right] {$\theta$};
	    \filldraw (-3.5,1) circle (1pt);
	    \draw[orange] (-2.5,1) -- (-4.5,1) node[left,black]{$\theta_0$};
	    \draw[blue] (-3.5,1.5)--(-3.5,0) node[below,black]{$r_0$};
	    
	    \filldraw[fill=green,fill opacity=0.25,draw=red, dashed] (1.5,0) circle (1);
	    \draw[->] (-.5,0) -- (3.5,0) node[below] {$x$};
            \draw[->] (1.5,-2) -- (1.5,2) node[right] {$y$};
            \filldraw ({1.5-sqrt(2)/4},{-sqrt(2)/4}) circle (1pt);
	    \draw[blue] (1.5,0) circle (1/2);
	    \draw[orange] (1.5,0) -- ({1.5-sqrt(2)/2},{-sqrt(2)/2});
	    \end{tikzpicture}
	  </latex-image>
	</image>
      </figure>
      </p>
      
      <p>Uma aplicação interessante desse sistema é a numeração das
      rodovias radiais e transversais do estado de São Paulo, como pode
      ser verificado nas páginas 11 e 12 deste <url 
          href="https://www.der.sp.gov.br/Website/Arquivos/MALHARODOVIARIA/codificacao.pdf"
          visual="der.sp.gov.br/Website/Arquivos/MALHARODOVIARIA/codificacao.pdf">
          documento</url>.</p>
    </remark>

    
    <!-- For an example of WeBWorK, uncomment the next -->
    <!-- exercise and run `pretext build html -w`.     -->
    <!-- <exercise>
	 <webwork xml:id="ex_first-webwork-add-numbers">
	 <description>
         Add two positive single-digit integers.
	 </description>
	 
	 <pg-code>
         $a = random(1, 9, 1);
         $b = random(1, 9, 1);
         $c = Compute($a + $b);
	 </pg-code>
	 
	 <statement>
         <p>
         Compute the sum of <m><var name="$a" /></m> and <m><var name="$b" /></m>:
         </p>
         <p>
         <m><var name="$a" /> + <var name="$b" /> =</m><var name="$c" width="5" category="integer" />
         </p>
	 </statement>
	 
	 <solution>
	 <p>
	 <m><var name="$a" /> + <var name="$b" /> = <var name="$c" /></m>.
	 </p>
	 </solution>
	 </webwork>
	 </exercise> -->
  </exercises>
  
</section>
